# 2.2.10

(機械的にやる方法は分からなかった)

問題文にあるように数列$$T_n$$の最初の項は$$2,3,6,14,40,152,784,5168,40576,363392,\ldots$$である。
指数的に増えているように見えるので、とりあえず
隣り合う項の比を計算すると次のようになる:
$$1.5, 2, 2.3, 2.8, 3.8, 5.1, 6.5, 7.9, 9.0, \ldots$$

階乗的に増えてそうなので$$A_n = n!$$としてその差を計算すると以下のようになる。

|   $$n$$    |  0  |  1  |  2  |  3  |  4  |  5  |  6  |  7   |   8   |   9    |
| ---------- | --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- | ---- | ----- | ------ |
| $$T_n$$    | 2   | 3   | 6   | 14  | 40  | 152 | 784 | 5168 | 40576 | 363392 |
| $$n!$$     | 1   | 1   | 2   | 6   | 24  | 120 | 720 | 5040 | 40320 | 362880 |
| $$T_n-n!$$ | 1   | 2   | 4   | 8   | 16  | 32  | 64  | 128  | 256   | 512    |

これを見ると$$T_n = n! + 2^n$$が成り立ちそうなのでこれを帰納法で証明する。

$$n<3$$について成り立つのは表から分かる。
$$n\geq 3$$のとき、
$$
\begin{aligned}
T_n &=(n+4)T_{n-1}-4nT_{n-2}+(4n-8)T_{n-3}\\
&=(n+4)((n-1)!+2^{n-1})+4n((n-2)! + 2^{n-2})+(4n-8)((n-3)!+2^{n-3})\\
&=((n+4)(n-1)(n-2) + 4n(n-2) + (4n-8))(n-3)!\\
&\;\;\;\;+ (4(n+4) + 8n+(4n-8))2^{n-3}\\
&=n(n-1)(n-2)(n-3)! + 8*2^{n-3}\\
&= n! + 2^n
\end{aligned}
$$
より示せた。